\chapter{Riscos éticos da era digital que ameaçam a vivência da comunhão}

\section{Entre a comunhão dos santos e o descuido ético}

\subsection{A tensão entre a liberdade e o controle na era digital}

Francis Schaeffer argumenta que o vácuo deixado pela perda de princípios cristãos não permanece neutro. Ele será inevitavelmente preenchido por alguma forma de controle. Segundo ele,
\begin{citacao}
Quando consideramos o surgimento de uma elite, um Estado autoritário, para preencher o vácuo deixado pela perda de princípios cristãos, não devemos ser ingênuos a ponto de achar que estamos nos referindo aos modelos de Stalin ou de Hitler. Devemos pensar num governo autoritário manipulador. Os governos modernos têm certas estratégias de manipulação à sua disposição que o mundo nunca conheceu antes. \cite[p.~181]{schaeffer2002}
\end{citacao}

Embora Schaeffer se referisse inicialmente ao Estado, sua análise é perfeitamente aplicável à realidade tecnológica contemporânea, marcada por empresas orientadas ao lucro, muitas vezes sem a devida reflexão ética sobre o impacto de suas práticas na segurança e privacidade dos indivíduos. Em uma sociedade que relativizou valores fundamentais, grandes corporações do setor tecnológico passaram a exercer um papel quase normativo, moldando comportamentos e promovendo um ambiente digital onde a ética e a razão são relativizadas, e a liberdade frequentemente ignorada em troca de conveniência, engajamento ou sensação de segurança, tudo visando o fortalecimento de produtos e marcas.

Schaeffer reconhece que \textit{``o computador é útil enquanto ferramenta, mas é neutro. Portanto, ele pode ser usado para o bem ou então para fins destrutivos''} \cite[p.~179]{schaeffer2002}. A questão, portanto, não está na existência dos meios digitais, mas na ausência de reflexão ética e teológica sobre seu uso, especialmente no contexto da igreja.

Esse cenário representa um risco ético direto à vivência da comunhão cristã, pois tais estruturas influenciam a forma como a igreja se comunica, se organiza e zela por sua membresia. O cuidado pastoral, nesse contexto, deve incluir também uma vigilância crítica quanto ao uso de tecnologias que podem comprometer a liberdade, a confidencialidade e o vínculo fraterno entre os crentes. Como observam Peixoto e Ehrhardt Jr., \textit{``essas mesmas tecnologias ajudaram a tornar cada vez mais indistinguível os limites entre o que é público e o que é privado''} \cite[p.~43]{peixoto2020ressignificacao}, o que reforça a necessidade de discernimento ético no tratamento de dados e informações sensíveis, mesmo dentro de comunidades de fé.

No contexto eclesiástico, tais riscos se manifestam por meio da coleta excessiva de dados, do uso indiscriminado de imagens de membros, da exposição de histórias pessoais em pregações sem consentimento ou da adoção de soluções tecnológicas sem análise ética. Ainda que motivadas por boas intenções, essas práticas comprometem a confiança mútua, que é fundamento da comunhão dos santos, e obscurecem o caráter relacional e voluntário da vida cristã. Como alerta Lécio Machado:
\begin{citacao}
    é necessário que os líderes religiosos estejam preparados para implantar a legislação protecionista de dados nas rotinas da igreja, garantindo um ambiente saudável aos seus fiéis, frequentadores, colaboradores e outros que de alguma forma têm seus dados tratados pela igreja. \cite[p.~5]{machado2020}
\end{citacao}

Esse uso acrítico dos meios digitais revela uma inclinação pecaminosa de confiar mais na eficiência do que no cuidado, e de negligenciar a responsabilidade ética diante do próximo. Trata-se de uma prática que ignora a dignidade do outro e compromete a comunhão, violando princípios que deveriam refletir o caráter de Deus no cuidado mútuo.

As contribuições contemporâneas de estudiosos do direito e da ética digital, como Peixoto, Ehrhardt Jr. e Machado, evidenciam a urgência de um cuidado pastoral informado e responsável frente aos desafios tecnológicos atuais. No entanto, esses desafios não se explicam apenas por descuidos administrativos ou operacionais, mas por uma mudança mais profunda na forma como a sociedade compreende o ser humano, a verdade e a liberdade. Nesse ponto, as advertências de Francis Schaeffer continuam relevantes, pois iluminam as bases filosóficas e espirituais que tornam possível o uso imprudente de meios tecnológicos no seio da igreja.

Essa crítica de Schaeffer encontra eco no que foi estabelecido no Capítulo 1 desta monografia: a dignidade da pessoa humana tem sua base na doutrina bíblica de que o ser humano foi criado à imagem de Deus e carece de comunhão, de relacionamento. A partir dessa cosmovisão, não é possível justificar o uso de qualquer meio, por mais eficiente ou inovador que pareça, sem considerar os princípios que orientam seu uso. Quando tecnologias são adotadas apenas por conveniência ou com o intuito de alcançar resultados que se acredita serem bons, sem reflexão ética, corre-se o risco de utilizar meios de forma inadequada, expondo aspectos da vida das pessoas que deveriam permanecer no âmbito particular, agindo, assim, de modo incompatível com o evangelho.

Schaeffer nos alerta que, na ausência de fundamentos cristãos, surgem formas sutis de controle que moldam o comportamento das pessoas em nome de objetivos diversos. Ele observa que \textit{``o homem moderno deseja ser livre para criar o seu próprio destino, por mais que imagine saber que esteja determinado''} \cite[p.~166]{schaeffer2002}. Essa contradição se expressa no desejo contemporâneo de resolver problemas com rapidez, adotando qualquer solução disponível sem refletir sobre os meios utilizados e os impactos que esses meios podem ter sobre os fins que se deseja alcançar. No contexto da igreja, isso se revela quando tecnologias são utilizadas sem critérios teológicos ou éticos, apenas por parecerem úteis ou inovadoras. Esse uso acrítico pode resultar na exposição de informações íntimas, na quebra da confiança pastoral e na deterioração da comunhão cristã. Por isso, é necessário que o uso de meios tecnológicos na vida eclesiástica seja orientado por discernimento bíblico, e não apenas por sua capacidade de produzir resultados.

\subsection{À luz da Confissão de Fé de Westminster}

A Confissão de Fé de Westminster nos fornece parâmetros para lidar com dilemas que, embora ausentes no contexto histórico da redação original, exigem respostas coerentes com os princípios reformados. Nela lemos que:

\begin{citacao}
    há algumas circunstâncias, quanto ao culto de Deus e ao governo da Igreja, comuns às ações e sociedades humanas, as quais têm de ser ordenadas pela luz da natureza e pela prudência cristã, segundo as regras gerais da Palavra \cite[Cap.~I, §~VI]{cfw}    
\end{citacao}

Isso implica reconhecer que nem tudo está explicitado nas Escrituras, mas que tudo deve ser regulado à luz dos seus ensinamentos, inclusive os desafios trazidos pela cultura digital e pelo tratamento de dados.

Nesse sentido, o cuidado com as informações pessoais na igreja, especialmente aquelas que revelam aspectos sensíveis da vida dos membros, não é apenas uma demanda jurídica oriunda de leis que tratam deste assunto, como a \gls{lgpd}\footnote{Lei nº 13.709/2018 \cite{lgpd2018}}, mas um reflexo de princípios bíblicos como o amor ao próximo, a justiça e a preservação da dignidade, que se expressam na prática da comunhão dos santos. A ética cristã não se limita a reagir aos problemas, mas se antecipa a eles com discernimento e temor de Deus. Essa postura preventiva está em harmonia com os princípios bíblicos que norteiam a vida comunitária e o cuidado pastoral.

A diferença de autoridade que naturalmente existe entre líderes e membros, especialmente no trato com dados pessoais, exige sabedoria pastoral e estruturas claras de prestação de contas. Nesse aspecto, a \gls{cfw} diz que \textit{``é dever do povo orar pelos magistrados, honrar as suas pessoas, pagar-lhes tributos e outros impostos, obedecer às suas ordens legais e sujeitar-se à sua autoridade''} \cite[Cap.~XXIII]{cfw}, exceto quando essas leis colidirem com a consciência cristã, o que claramente não é o caso aqui. Respeitar a \gls{lgpd}, portanto, não é questão exclusiva para empresas que visam o lucro, mas também uma forma de testemunhar que a igreja caminha de modo íntegro, mesmo quando isso envolve estruturas normativas externas.

A proteção de dados, quando exercida com transparência e zelo, é um modo de honrar a comunhão dos santos. Trata-se de reconhecer que, num ambiente comunitário, informações pessoais não podem ser tratadas como bem público, tampouco expostas sob a justificativa de espontaneidade pastoral. A prudência cristã, exigida pela \gls{cfw}, demanda que o acesso e o uso de dados sejam mediados por critérios éticos, alinhados com o evangelho e com a responsabilidade que decorre do cuidado de almas.

\section{Descuido, exposição e quebra da confiança}

Um dos relatos que melhor expressa a impossibilidade de reparar plenamente os danos causados por uma exposição indevida é o conto da fofoca, citado na tese de doutorado de \citeonline[p.~141]{gondim2015}. Nele, um homem, conhecido por espalhar histórias alheias, é orientado por um sacerdote a subir à torre da igreja com um travesseiro de penas. Lá, deveria rasgar a fronha e deixar as penas se espalharem ao vento. Quando desce, o sacerdote lhe pede que recolha cada pena e as devolva ao travesseiro. O homem protesta, dizendo que é impossível, pois o vento as levou para todos os lados. Assim como as penas levadas pelo vento, os dados pessoais, uma vez vazados, não podem mais ser controlados. A autora, em outro artigo, comenta:

\begin{citacao}
Após um vazamento, não há como saber quem ou quantas pessoas os acessaram. Também, não é possível ter o controle de que serão apagados ou não serão compartilhados para outras pessoas. Por isso, fala-se em prejuízos incomensuráveis \cite{migalhas2023}.
\end{citacao}

No ambiente eclesiástico, essa imagem ajuda a refletir sobre a gravidade de práticas corriqueiras, mas arriscadas. Por mais que haja boas intenções, por exemplo, em fazer um pedido de oração durante uma transmissão ao vivo\footnote{Segundo notícia publicada pelo portal Cátedras, o Tribunal de Justiça de São Paulo manteve a condenação de uma igreja ao pagamento de R\$ 20 mil por danos morais, devido à divulgação não autorizada da imagem de uma fiel em vídeo que viralizou nas redes sociais. \cite{catedras2024}}, citar nomes ou revelar detalhes que permitam a identificação de uma pessoa sem o seu consentimento pode configurar uma violação à privacidade. O mesmo cuidado deve ser tomado na gravação de testemunhos, relatos de experiências pessoais, histórias do campo missionário ou mesmo na divulgação de imagens de cultos. Ainda que haja uma cultura de confiança e informalidade dentro da comunidade, isso não dispensa a responsabilidade ética e legal na proteção da dignidade de cada indivíduo.

A exposição indevida de informações, mesmo que motivada por empatia ou zelo espiritual, pode gerar constrangimento, estigmatização e até danos emocionais. Além disso, uma vez publicado ou transmitido digitalmente, o conteúdo pode ser replicado incontáveis vezes, saindo completamente do controle da liderança. Como observa \citeonline{migalhas2023}, ao retomar o conto das penas: ``seria impossível recuperá-las''. O risco não está apenas na infração da \gls{lgpd}, mas na quebra de confiança que fere o próprio espírito da comunhão cristã.

O vazamento de dados no contexto religioso pode alcançar dimensões coletivas, afetando não apenas um indivíduo isoladamente, mas toda a comunidade envolvida. Quando informações sensíveis são expostas em ambientes como transmissões ao vivo, listas de oração, redes sociais ou materiais institucionais, a consequência não se limita à dor pessoal, mas compromete a confiança institucional, desestrutura vínculos e pode impactar o testemunho público da igreja. Nesses casos, é possível enquadrar o ocorrido como um \textit{dano enorme},\footnote{Uma lesão excepcional que atinge uma coletividade. Para este tipo de dano, consideram-se como requisitos: ``a) que se trate de danos de proporções catastróficas que causem considerável clamor social; b) que tenham causalidade múltipla, difusa ou indeterminada; c) que se relacionem ao modo de vida moderna'' (apud \citeonline{migalhas2023}).} deixando marcas irreparáveis.

\section{A lei denuncia, Cristo restaura}

\textit{``Amar ao próximo é reconhecidamente um mandamento, não um conselho evangélico aleatório.''}\footnote{A afirmação de Calvino expressa a centralidade do amor ao próximo na vida cristã. Herman Bavinck, ao comentar Lucas 17.10, reforça que mesmo que o ser humano cumprisse toda a Lei, ainda assim só lhe caberia dizer: ``Somos servos inúteis, porque fizemos apenas o que devíamos fazer'' (cf. \cite[p.~738]{bavinck2012}). Isso demonstra que o amor ao próximo é um dever e não uma opção moral facultativa.} \cite[p.~745]{calvino2022}

A denúncia da Lei aponta para a graça. Ela escancara a realidade da queda e da ruptura que separa o ser humano de Deus e do próximo. Por um lado, revela o padrão da justiça divina; por outro, evidencia a total incapacidade humana de cumpri-lo plenamente, mostrando que somente mediante a graça divina é possível restaurar nossa relação com Deus e com o próximo. Ao apontar para a graça, a Lei conduz a Cristo, o único mediador e cumprimento da justiça de Deus (\gls{gl} 3.24). É exatamente aí que o evangelho se apresenta como resposta, pois Cristo não veio para abolir a Lei, mas para cumpri-la (\gls{mt} 5.17), reconciliando, em sua cruz, não apenas Deus e os homens, mas também os homens entre si (\gls{ef} 2.14-16).

A Lei, embora justa e santa, não salva. Ela revela o pecado, condena o homem e o deixa sem defesa diante de Deus. Apenas em Cristo, como sacrifício expiatório, é possível sermos justificados. Como afirma Bavinck:

\begin{citacao}
    Portanto, já que, de acordo com a lei, Deus condena e tem de nos condenar por causa do nosso pecado, aprouve a ele revelar sua justiça, isto é, sua justiça judiciária, independente da lei e das obras da lei, somente através do evangelho. Deus propôs Cristo como meio ou sacrifício expiatório, mostrando-se, assim, justo e, ao mesmo tempo, capaz de justificar aqueles que têm fé em Jesus\footnote{Esse comentário de Bavinck está em consonância com \gls{rm} 3.21-26, enfatizando que a justiça de Deus é revelada em Cristo, independentemente das obras da Lei.}. \cite[p.~212]{bavinck2012}
\end{citacao}

Nesse sentido, a comunhão dos santos, tantas vezes ferida por egoísmos, abusos, omissões e práticas impensadamente danosas, encontra em Cristo seu ponto de restauração. Ele não apenas redime pessoas individualmente, mas as insere em um corpo coletivo, interdependente e espiritual, convidando cada membro a cuidar uns dos outros. O amor ao próximo não é um apêndice do cristianismo; é nele que Cristo resume toda a Lei (\gls{mt} 22.39). Como escreveu Calvino, trata-se de um mandamento, não de um conselho facultativo. Desprezá-lo é tornar o cristianismo estéril, mesmo quando adornado de ortodoxia.

Se Cristo é o fundamento e o agente dessa restauração, então ela precisa se manifestar na prática cotidiana da fé. Isso implica renunciar a posturas que ferem a comunhão, cultivar humildade para reconhecer limitações, buscar formação contínua e envolver pessoas capacitadas que nos auxiliem a viver com responsabilidade e graça no contexto comunitário. A restauração que recebemos de Cristo deve ser refletida no zelo com que tratamos uns aos outros, no cuidado mútuo e no compromisso de construir relacionamentos que expressem a reconciliação operada na cruz. A comunhão dos santos, assim compreendida, deixa de ser apenas um ideal teológico e se torna um chamado diário à conversão relacional e ao exercício ativo do amor.

\textit{``Sem ética não há arrependimento genuíno. E sem arrependimento não há salvação.''} \cite[p.~102]{stott2008}

A ética cristã não é uma formalidade, mas fruto direto da ação regeneradora do Espírito. Segundo John Stott, ela não é opcional. Onde há arrependimento verdadeiro, há transformação ética. E onde não há transformação, não há evidência de salvação (\gls{tg} 2.14-26). O evangelho não convida apenas à fé intelectual, mas à conversão moral, concreta e visível.

No contexto contemporâneo, esse chamado ganha um novo campo de aplicação: a esfera digital. A tecnologia tornou-se uma extensão do agir humano. Por isso, o testemunho cristão precisa alcançar também os ambientes onde interações, decisões e exposições acontecem por meio de dados e telas. Quando a igreja falha nesse aspecto, não está apenas infringindo princípios legais relacionados à proteção de dados, mas revela também incoerências teológicas. O uso descuidado de imagens, o sigilo quebrado, a coleta sem consentimento, o armazenamento inseguro de informações sensíveis e o uso de soluções tecnológicas que não atendem aos requisitos mínimos de privacidade\footnote{Vale aqui o comentário de que privacidade também diz respeito ao conceito de soberania tecnológica, que é a capacidade de ter posse total da tecnologia envolvida no tratamento dos dados, ponto que trabalharemos melhor no próximo capítulo.} comprometem o amor cristão.

Nesse cenário, a \gls{lgpd} pode ser compreendida como mais do que uma exigência jurídica. Suas diretrizes, quando iluminadas pela Escritura, tornam-se instrumentos de cuidado e responsabilidade. Proteger dados, adotar boas práticas digitais e respeitar a privacidade dos irmãos não é apenas uma questão institucional. É uma forma de amar o próximo e de demonstrar, na prática, o arrependimento ético que a fé exige.

Essa consciência se torna ainda mais urgente em tempos de vulnerabilidade exposta. A comunhão dos santos envolve compartilhar dons e serviços, mas também fragilidades. Hoje, essas fragilidades estão muitas vezes digitalizadas: confidências armazenadas, orientações pastorais registradas, histórias pessoais arquivadas. Ignorar o cuidado com essas informações pode gerar dor. Em alguns casos, pode comprometer relacionamentos ou causar escândalos evitáveis.

Cuidar dos dados é cuidar das pessoas. A ética digital, nesse sentido, é altamente pastoral. A confidencialidade no aconselhamento, a prudência na exposição pública e a cautela com imagens de crianças não são meras exigências técnicas. São expressões tangíveis de um cristianismo coerente com o evangelho que proclama.

Em um tempo que normaliza o descuido, a igreja é chamada a viver de forma distinta. O arrependimento que conduz à salvação precisa alcançar também a forma como lidamos com a vida digital. Se a comunhão dos santos foi restaurada por Cristo, ela deve ser vivida com temor, reverência e integridade em todas as suas dimensões, inclusive na maneira como utilizamos a tecnologia para armazenar, processar e proteger informações no contexto da vida comunitária.

\textit{``O evangelho influencia todas as coisas.''} \cite[p.~56]{keller2014}

Tim Keller resume com precisão a abrangência do senhorio de Cristo: nada escapa à influência do evangelho. Isso inclui o modo como a igreja se posiciona diante das tecnologias. Contudo, o maior desafio é que isso não seja apenas conformidade legal, mas convicção evangélica.

Em um mundo caído, onde a ética parece ser descartável e a exposição digital é a moeda da visibilidade e realização, a igreja é chamada a ser sal e luz também nas práticas digitais. Não se trata de adotar tecnologia com ingenuidade, mas com temor e responsabilidade. É possível, ainda que para muitos possa parecer difícil, utilizar recursos tecnológicos de maneira ética, consciente e pastoral quando formamos líderes que compreendam tanto os princípios da proteção de dados quanto os da mordomia cristã. A obediência não se contrapõe à graça; antes, dela é fruto.

Assim, o fechamento deste capítulo nos conduz a uma pergunta incômoda, porém essencial: haverá espaço, neste mundo viciado em dados, para um uso da tecnologia que glorifique a Cristo e edifique a comunhão dos santos?

Talvez, se a igreja se lembrar de que a ética cristã não é periférica, mas central; que a privacidade é extensão da dignidade; e que o cuidado com os dados é cuidado com as pessoas,  então podemos dizer que há esperança. Porque onde abundou o pecado, superabundou a graça (\gls{rm} 5.20). E a graça nos ensina a viver de modo sensato, justo e piedoso também na era digital lembrando do que diz \gls{tt} 2.11-13.