\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[autostyle=true]{csquotes}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=black, citecolor=black, urlcolor=blue, pdfborder={0 0 0}]{hyperref}
\usepackage[alf]{abntex2cite}
\usepackage[top=3cm,bottom=2cm,left=3cm,right=2cm]{geometry}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{fontspec}

\setmainfont{DejaVu Sans}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\normalsize

\begin{document}

\input{conteudo/commands}

\input{conteudo/capa}

\input{conteudo/projeto/contracapa}

\input{conteudo/licença}

\newpage
\pagestyle{plain}
\pagenumbering{arabic}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\normalsize
\noindent
\textbf{Tema:} \tema

\noindent
\textbf{Sinopse:} Este estudo propõe investigar de que forma a vivência da comunhão dos santos — conforme os fundamentos bíblicos e históricos — é afetada pelos dilemas da ética digital contemporânea, especialmente no que diz respeito à privacidade, à segurança de dados e às consequências geradas pela negligência desses aspectos, considerando suas implicações para a vida da igreja, a integridade dos relacionamentos cristãos e o testemunho comunitário.

\noindent
\textbf{Problema:} Como a fidelidade aos princípios bíblicos pode orientar as igrejas na gestão ética e responsável de dados sensíveis, diante dos desafios impostos pela era digital?

\noindent
\textbf{Formulação de hipóteses:}
Decorrem do tema as seguintes hipóteses:
\begin{enumerate}
    \item A comunhão dos santos, conforme descrita nas Escrituras e vivida na história da igreja, exige responsabilidade ética, relacional e comunitária.
    \item A falta de critérios bíblicos e éticos na gestão de dados e no uso de tecnologias pelas igrejas compromete a comunhão e a dignidade cristã.
    \item A fidelidade aos princípios bíblicos pode oferecer fundamentos suficientes para orientar as igrejas na construção de práticas éticas e seguras de gestão de dados sensíveis, sem comprometer a comunhão dos satntos no contexto digital.
\end{enumerate}

\noindent
\textbf{Justificativa:} A escolha do tema ``\tema'' se fundamenta na relevância de refletir, à luz das Escrituras, sobre os impactos que os dilemas da era digital têm causado na vivência da comunhão dos santos. Em tempos de hiperconectividade e exposição de informações pessoais, surgem desafios ao cuidado, à confiança e ao compromisso entre os membros da igreja. Diante disso, torna-se necessário recuperar os fundamentos bíblicos que sustentam a comunhão dos santos como referência ética para a atuação da igreja no mundo.

A comunhão dos santos é mais do que convivência: trata-se de uma expressão espiritual e prática da unidade em Cristo. No entanto, essa comunhão pode ser comprometida quando as igrejas, mesmo centradas em fundamentos teológicos sólidos, negligenciam as implicações éticas e relacionais do uso da tecnologia. A crescente digitalização das interações eclesiásticas exige que líderes e comunidades considerem como têm utilizado a tecnologia e se esse uso está em coerência com os princípios bíblicos.

Trata-se de um convite à reflexão sobre como a fidelidade aos princípios da comunhão dos santos pode orientar a igreja em tempos digitais.

\noindent
\textbf{Objetivo geral:} Investigar, à luz dos princípios bíblicos da comunhão dos santos, de que forma a igreja pode responder eticamente aos dilemas relacionados à privacidade, ao uso da tecnologia e à gestão de dados sensíveis em seu contexto comunitário.

\noindent
\textbf{Objetivo específico:} Apresentar os fundamentos bíblicos e históricos da comunhão dos santos como referência para a vida comunitária da igreja; analisar os principais riscos éticos relacionados ao uso da tecnologia e à gestão de dados sensíveis que comprometem a vivência da comunhão; e propor orientações e abordagens éticas fundamentadas na teologia bíblica da comunhão, com vistas a auxiliar as igrejas na vivência fiel e responsável em contextos digitais.

\noindent
\textbf{Fundamentação teórica:}

A fundamentação deste trabalho está ancorada nos princípios bíblicos sobre ética e dignidade humana, conforme ensinados pelas Escrituras e aplicados aos desafios éticos e administrativos na gestão de dados sensíveis pelas igrejas.

A \textit{Confissão de Fé de Westminster (CFW)} estabelece, na Seção VI do Capítulo I, que todos os aspectos da vida devem ser regidos pelos princípios bíblicos, incluindo questões éticas e administrativas. Assim, o uso da tecnologia nas igrejas deve refletir valores cristãos, promovendo a glória de Deus e o cuidado com o próximo \cite{cfw}. O Capítulo XXIII da CFW, ``\textit{Do Magistrado Civil}'', reforça o dever cristão de obedecer às leis civis, destacando que a gestão ética de tecnologia nas igrejas demonstra fidelidade ao testemunho cristão e protege a dignidade dos membros.

Conforme Calvino afirma, \textit {``amar ao próximo é reconhecidamente um mandamento, não um conselho evangélico aleatório''} \cite[p. 453]{calvino2022}. Proteger dados sensíveis no contexto eclesiástico é uma expressão prática desse amor cristão, e sua negligência constitui uma falha ética, comprometendo o mandamento do amor.

O avanço tecnológico abriu a possibilidade de propagação do evangelho em meios digitais, mas também trouxe desafios relacionados à privacidade e à proteção de dados sensíveis. Como alertou Francis Schaeffer:

\begin{quote}
\textit {``A possibilidade de armazenamento de informações... faz com que literalmente não reste mais espaço para alguém se esconder ou ter qualquer privacidade''} \cite[p. 180]{schaeffer2002}.
\end{quote}

Essa realidade exige que as igrejas adotem práticas éticas e responsáveis no uso da tecnologia para evitar comprometer valores cristãos e prejudicar seu testemunho público.

Na aplicação prática dos princípios bíblicos, a gestão de dados deve ser direcionada pela responsabilidade de proteger a comunhão e a dignidade humanas. Em \textit{Igreja Centrada}, Timothy Keller reflete sobre o compromisso da igreja com a justiça e sua responsabilidade com a comunidade \cite[p. 209]{keller2014}. John Stott reforça a importância da ética cristã, afirmando que \textit {``sem ética, não há arrependimento genuíno''} \cite[p. 51]{stott2008}. Isso evidencia que a gestão ética de dados sensíveis vai além das exigências legais, sendo uma expressão prática do cuidado cristão.

O Capítulo XXVI da CFW, ``\textit{Da Comunhão dos Santos}'', conecta a gestão de dados à unidade da igreja. Proteger informações sensíveis promove transparência, edificação e confiança mútua, fortalecendo a comunhão e o impacto social da igreja \cite{cfw}.

A gestão ética de tecnologia e dados sensíveis pelas igrejas não é apenas uma questão administrativa ou da área tecnológica e não teológica, mas uma expressão prática de princípios bíblicos de amor, justiça e responsabilidade, refletindo o compromisso da igreja com sua missão e integridade no mundo contemporâneo.

\noindent
\textbf{Estrutura da pesquisa (sumário preliminar):}

\noindent
Capítulo 1: Fundamentos bíblicos e históricos da comunhão dos santos

\noindent
Capítulo 2: Riscos éticos da era digital que ameaçam a vivência da comunhão

\noindent
Capítulo 3: Propostas teológicas e éticas para preservar a comunhão em contextos digitais

\noindent
\textbf{Metodologia:}

A Metodologia a ser empregada no trabalho é a pesquisa bibliográfica, e será desenvolvida a partir de materiais publicadas em livros, artigos, dissertações e teses.
\begin{enumerate}
    \item Pesquisa bibliográfica que aborde o tema proposto dentro do meio cristão e na área de segurança da informação
    \item Contextualizar a bibliografia com princípios bíblicos e a CFW
    \item Interagir as hipóteses com o contexto bíblico e bibliográfico
    \item Elaboração de propostas para solução do problema
\end{enumerate}

\input{conteudo/cronograma}

\bibliography{referencias/bibliografia}

\end{document}
