\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[top=3cm,bottom=2cm,left=3cm,right=2cm]{geometry}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{DejaVu Sans}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

\begin{document}

\include{commands}
\include{conteudo/capa}
% Contracapa
\newpage
\pagestyle{empty}
\begin{center}
    \large \textbf{\MakeUppercase{\autor}}
    \vskip 6cm
    \Huge \textbf{\large \MakeUppercase{\tema}}
    \vskip 5cm
\end{center}
    \hfill{\vbox{\hsize=8.5cm\noindent\strut
    Resumo do Projeto de Pesquisa apresentado ao \instituicao, em cumprimento a exigências da disciplina \textbf{Monografia 1}, do curso de Bacharel em Teologia.}\\
    \strut}
    \vskip 3.0cm
\begin{center}
    \vfill
    \large
    Rio de Janeiro \\
    2025
\end{center}

\begin{center}
    \large \textbf{RESUMO}
\end{center}

\vspace{1cm}

\begin{justify}
    Esta pesquisa investiga os desafios críticos e as responsabilidades das igrejas no uso da tecnologia, com foco na proteção de dados sensíveis e na privacidade no contexto da comunhão cristã. Partindo de princípios bíblicos sobre ética e dignidade humana, o estudo explora como a fidelidade às Escrituras deve orientar uma gestão ética e segura das informações no ambiente eclesiástico. Abordam-se os riscos alarmantes do uso inadequado da tecnologia, levando a negligência na gestão de dados e imagens, que pode resultar em vazamentos, processos judiciais e, principalmente, na destruição da confiança e da comunhão entre os membros. A pesquisa examina a relação entre ética, tecnologia e comunhão cristã, destacando como a negligência das leis não só expõe as igrejas a penalidades legais, mas também viola princípios bíblicos fundamentais, como o amor ao próximo e a integridade. Apoiando-se na Confissão de Fé de Westminster, reforça-se que o compromisso cristão com os princípios bíblicos deve abranger todas as áreas da vida, incluindo a gestão de dados e tecnologia. Por fim, propõem-se diretrizes para uma governança digital ética, visando proteger a privacidade, fortalecer a comunhão e preservar o testemunho cristão em um mundo cada vez mais tecnológico que nos leva a refletir na urgência deste tema onde sem ações imediatas, as igrejas arriscam não apenas sua credibilidade, mas também sua missão de proclamar o evangelho com integridade.
\end{justify}

\vspace{0.5cm}

\noindent
\textbf{Palavras-chave:} Tecnologia. Privacidade. Igreja. Ética cristã. Segurança de dados.

\end{document}
