\instituicao{Seminário Teológico Presbiteriano Rev. Ashbel Green Simonton}
\titulo{A comunhão dos santos frente aos dilemas da ética digital}
\newcommand{\subtema}{Uma abordagem bíblica sobre a gestão de dados sensíveis na igreja}
\autor{Vitor Mattos de Souza}
\data{2025}
\local{Rio de Janeiro}
\newcommand{\dataAprovacao}{\rule{1cm}{0.8pt} de \rule{3cm}{0.8pt} de \imprimirdata}
\newcommand{\palavrasChave}{igreja. ética cristã. tecnologia. privacidade. segurança de dados.}
\newcommand{\keywords}{church, Christian ethics, technology, privacy, data security.}
\orientador{Rev. André Monteiro}
\tipotrabalho{Monografia}
\preambulo{\nohyphens{Trabalho monográfico apresentado ao \textbf{\imprimirinstituicao}, como parte das exigências para obtenção do título de Bacharel em Teologia, sob a orientação do \imprimirorientador.}}

\newcommand{\notaApresentacaoProjeto}{Pré-projeto monográfico apresentado ao \textbf{\imprimirinstituicao}, como parte das exigências para obtenção do título de Bacharel em Teologia, sob a orientação do \imprimirorientador.}

\hypersetup{
    hidelinks,
    pdftitle={\imprimirtitulo},
    pdfauthor={\imprimirautor},
    pdfsubject={\imprimirpreambulo},
    pdfkeywords={\palavrasChave},
    pdfcreator={LaTeX com abnTeX2 usando Overleaf}
}

\newacronym{gn}{Gn}{Gênesis}
\newacronym{ex}{\'{E}x}{Êxodo}
\newacronym{lv}{Lv}{Levítico}
\newacronym{jz}{Jz}{Juízes}
\newacronym{pv}{Pv}{Provérbios}
\newacronym{ec}{Ec}{Eclesiastes}
\newacronym{is}{Is}{Isaías}
\newacronym{jr}{Jr}{Jeremias}
\newacronym{mq}{Mq}{Miquéias}
\newacronym{mt}{Mt}{Mateus}
\newacronym{lc}{Lc}{Lucas}
\newacronym{jo}{Jo}{João}
\newacronym{at}{At}{Atos}
\newacronym{rm}{Rm}{Romanos}
\newacronym{1co}{1Co}{1 Coríntios}
\newacronym{2co}{2Co}{2 Coríntios}
\newacronym{gl}{Gl}{Gálatas}
\newacronym{ef}{Ef}{Efésios}
\newacronym{fp}{Fp}{Filipenses}
\newacronym{cl}{Cl}{Colossenses}
\newacronym{tt}{Tt}{Tito}
\newacronym{hb}{Hb}{Hebreus}
\newacronym{tg}{Tg}{Tiago}
\newacronym{1pe}{1Pe}{1 Pedro}
\newacronym{1jo}{1Jo}{1 João}
\newacronym{ap}{Ap}{Apocalipse}

\newacronym{anpd}{ANPD}{Autoridade Nacional de Proteção de Dados}
\newacronym{cbesp}{CBESP}{Convenção Batista do Estado de São Paulo}
\newacronym{cct}{CCT}{Comissão de Ciência e Tecnologia}
\newacronym{cloudact}{CLOUD Act}{Clarifying Lawful Overseas Use of Data Act}
\newacronym{cfw}{CFW}{Confissão de Fé de Westminster}
\newacronym{cpad}{CPAD}{Casa Publicadora das Assembleias de Deus}
\newacronym{dpo}{DPO}{Data Protection Officer}
\newacronym{gdpr}{GDPR}{General Data Protection Regulation}
\newacronym{ia}{IA}{Inteligência Artificial}
\newacronym{ibge}{IBGE}{Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística}
\newacronym{icar}{ICAR}{Igreja Católica Apostólica Romana}
\newacronym{ipb}{IPB}{Igreja Presbiteriana do Brasil}
\newacronym{lai}{LAI}{Lei de Acesso à Informação}
\newacronym{lgpd}{LGPD}{Lei Geral de Proteção de Dados}
\newacronym{mp}{MP}{Medida Provisória}
\newacronym{mj}{MJ}{Ministério da Justiça}
\newacronym{naa}{NAA}{Nova Almeida Atualizada}
\newacronym{pec}{PEC}{Proposta de Emenda à Constituição}
\newacronym{pl}{PL}{Projeto de Lei}
\newacronym{plc}{PLC}{Projeto de Lei Complementar}
\newacronym{pls}{PLS}{Projeto de Lei do Senado}
\newacronym{tjsp}{TJSP}{Tribunal de Justiça de São Paulo}
\newacronym{scipb}{SC/IPB}{Supremo Concílio da Igreja Presbiteriana do Brasil}