\chapter{Soluções livres recomendadas} \label{apendice:solucoes}

Este apêndice apresenta uma seleção de ferramentas tecnológicas livres que podem ser utilizadas por comunidades cristãs para fortalecer sua missão no ambiente digital. Elas estão categorizadas de acordo com as principais áreas de atuação ministerial e acompanhadas de orientações práticas sobre uso, riscos e critérios de escolha. A proposta não é prescritiva, mas indicativa, respeitando a diversidade de contextos e a autonomia de cada igreja local. Todas as soluções apresentadas\footnote{Outras sugestões podem ser encontradas em: \url{https://github.com/meichthys/opensource_church_software} e \url{https://github.com/meichthys/christian_foss}. Acesso em: 07 maio 2025.}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Armazenamento, colaboração e documentos}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Nextcloud}\footnote{\url{https://nextcloud.com}}: colaboração com controle total de dados e hospedagem própria.
        \item \textbf{ONLYOFFICE}\footnote{\url{https://www.onlyoffice.com}} / \textbf{Collabora}\footnote{\url{https://www.collaboraoffice.com}}: planilhas, documentos e slides com edição colaborativa.
        \item \textbf{Etherpad}\footnote{\url{https://etherpad.org}}: editor de texto colaborativo leve e em tempo real.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Comunicação pastoral protegida}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Jitsi Meet}\footnote{\url{https://meet.jit.si}}: videoconferência com privacidade.
        \item \textbf{Element (Matrix)}\footnote{\url{https://element.io}}: mensagens criptografadas e comunicação federada.
        \item \textbf{Talk (Nextcloud)}\footnote{\url{https://nextcloud.com/talk}}: chat, voz e vídeo.
        \item \textbf{HumHub}\footnote{\url{https://www.humhub.com}}: rede social privada e auto-hospedada.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Cultos e transmissão}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{OpenLP}\footnote{\url{https://openlp.org}}: apresentações com letras, vídeos e Bíblia integrada.
        \item \textbf{OBS Studio}\footnote{\url{https://obsproject.com}}: transmissão ao vivo com controle total.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Finanças e administração}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Akaunting}\footnote{\url{https://akaunting.com}}: finanças e contabilidade com usabilidade simples.
        \item \textbf{ChurchCRM}\footnote{\url{https://churchcrm.io}}: gestão de membros, tesouraria, ministérios e relatórios.
        \item \textbf{Easy Jethro}\footnote{\url{https://easyjethro.com.au}}: gestão de membros, tesouraria, ministérios, liturgias e notas para membros.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Assinatura digital}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{LibreSign}\footnote{\url{https://libresign.coop}}: assinatura digital com validade jurídica e autonomia.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Gerenciamento de sites}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{WordPress}\footnote{\url{https://wordpress.org}}: criação e gestão de sites totalmente personalizáveis.
    \end{itemize}
\end{enumerate}