\chapter{Etapas iniciais para conformidade com a LGPD em igrejas} \label{apendice:etapas-lgpd-igrejas}

Este apêndice apresenta um plano simplificado de cinco etapas que podem ser adotadas por qualquer igreja, presbitério ou sínodo, independentemente de porte ou estrutura. Cada etapa propõe uma ação prática com indicação de prioridade, servindo como ponto de partida para o desenvolvimento de uma cultura de responsabilidade com dados. Mais do que atender a exigências legais, trata-se de integrar esse cuidado à vida comunitária como expressão do amor cristão, do zelo pastoral e do testemunho público da igreja.

\rowcolors{2}{gray!10}{white}
\begin{longtable}{>{\raggedright\arraybackslash}p{4cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{10cm} p{2cm}}
\caption{Etapas iniciais para conformidade com a \gls{lgpd} em igrejas locais}
\label{tab:etapas-lgpd-igreja} \\
\toprule
\textbf{Etapa} & \textbf{Ação prática} & \textbf{Prioridade} \\
\midrule
\endfirsthead

\toprule
\textbf{Etapa} & \textbf{Ação prática} & \textbf{Prioridade} \\
\midrule
\endhead

\bottomrule
\endfoot

Nomeação de encarregado (\gls{dpo})\tnote{a} & Designar uma pessoa responsável pelo tratamento de dados pessoais e registrá-la no sistema da \gls{anpd}, garantindo que ela tenha acesso às informações e condições para orientar a igreja. & Alta \\
Política de privacidade & Redigir uma política clara e objetiva, informando como os dados são coletados, usados e protegidos. Publicá-la no site e nas redes sociais da igreja. & Alta \\
Mapeamento de dados & Levantar onde estão armazenados os dados dos membros (planilhas, formulários, sistemas), quem tem acesso e com que finalidade. Esse mapeamento é a base para qualquer ação posterior de organização. & Média \\
Avisos de gravação & Inserir sinalização visível nos templos e eventos, alertando sobre captação de imagens e sons. Nas transmissões ao vivo, incluir aviso inicial e nos materiais de divulgação. Comunicar verbalmente ou na projeção no início do culto. & Alta \\
Treinamento básico & Promover uma conversa ou minicurso com os principais líderes e voluntários, abordando os riscos, princípios da \gls{lgpd} e boas práticas de cuidado com os dados dos membros. & Média \\
\end{longtable}
