\begin{agradecimentos}
Rendo graças ao Senhor, por sua fidelidade, bondade e direção durante toda esta jornada acadêmica. Toda a glória, louvor e honra pertencem a Ele, que, pela graça, concede sabedoria a todo aquele que pede e me fez perseverar, capacitando-me em cada etapa deste trabalho.

À minha esposa, Daiane Mattos, pelo amor constante, paciência e apoio incondicional, sempre me dando forças e encorajando, tornando-se uma verdadeira e sábia auxiliadora em todos os momentos.

À minha mãe, por suas orações incansáveis, por sempre apostar em mim e por seu exemplo de fé perseverante. Suas palavras inspiradas pela Palavra são luz para o meu caminho.

Ao meu irmão, Marco Antônio, que muito me inspirou na escrita deste trabalho com seu zelo na área de privacidade de dados na igreja.

À minha filha, Lua Helena, que me deu o suporte necessário ao colaborar na criação de um ambiente propício para o estudo e a escrita, demonstrando sensibilidade e companheirismo.

Ao meu tutor eclesiástico, André Mello, que, mesmo à distância, esteve presente com conselhos sábios e encorajadores. Suas palavras foram fundamentais para que eu me mantivesse motivado e firme na produção deste trabalho, proporcionando um ambiente espiritual e emocional favorável à reflexão acadêmica.

Sou também grato ao meu orientador, por suas contribuições valiosas e disponibilidade ao longo do processo.

Reconheço, ainda, o apoio da instituição e dos professores que contribuíram com conhecimento e inspiração ao longo da caminhada.

A todos, o meu muito obrigado.
\end{agradecimentos}